%!TEX root = ../../MBNWSkript.tex

\subsection{Funktionen}
%9.1
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
	Seien $D,W$ Mengen.
	\begin{itemize}
	\item
		Eine Abbildung oder Funktion $f$ von $D$ nach $W$ ist eine "{}Zuordnung{}", die jedem $x\in D$ genau ein $y\in$ 		zuordnet. Man schreibt: $f(x)=y$.\\
		Die Menge $D$ heißt Definitionsbereich, $W$ der Wertebereich von $f$.
	
	\item
		Schreibweise: \\
		$f:$ $\begin{matrix}
			D &\to &W \\
			x &\rightmapsto &f(x)=y
		\end{matrix}$ oder $f:D\to W$, $x\rightmapsto f(x)=y$ oder $f:D\to W$, $f(x)=y$
	
	\item Die Menge $f(D):=\{f(x)|x\in D\}$ heißt das Bild von $f$ und \\
	$Graph(f):=\{(x,f(x))|x\in D\}\subseteq D\times W$ der Graph von $f$.
	\end{itemize}
}}
\\ \\
%9.2
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
	Seine $a,b\in\mathds{R}$.
	\begin{itemize}
		\item $[a,b]:=\{x\in\mathds{R}|a\leq x\leq b\}$\hspace{10mm}"{}abgeschlossenes Intervall{}"
		
		\item $(a,b):=\{x\in\mathds{R}|a<x<b\}$\hspace{10mm}"{}offenes Intervall{}"
		
		\item 
		$\left.
		\begin{array}{cc}
			[a,b):=\{x\in\mathds{R}|a\leq x<b\} \\
			(a,b]:=\{x\in\mathds{R}|a<x\leq b\}
		\end{array}
		\right\}$\hspace{3mm}"{}halboffene Intervalle{}"
		
		\item $\mathds{R}_{\geq a}:=[a,\infty):=\{x\in\mathds{R}|x\geq a\}$, $\mathds{R}_{>a}:=(a,\infty):=\{x\in\mathds{R}|x>a\}$ \\
		$\mathds{R}_{\leq a}:=(-\infty,a]:=\{x\in\mathds{R}|x\leq a\}$, $\mathds{R}_{<a}:=(-\infty,a):=\{x\in\mathds{R}|x<a\}$, $(-\infty,\infty):=\mathds{R}$
	\end{itemize}
}}
\\ \\ \\
\underline{Bsp.:}
\begin{itemize}
	\item[(1)] $f:\mathds{R}\to\mathds{R},f(x)=|x|$. \hspace{5mm}Bild: $f(\mathds{R})=\mathds{R}_{\geq0}$
	
	\item[(2)] $f:\mathds{R}\to\mathds{R},f(x):=
	\left\{\begin{array}{cc}
		-1, &x<0 \\
		\phantom{-}0, &x=0 \\
		\phantom{-}1, &x>0
	\end{array}\right.$ \hspace{5mm}Bild: $f(\mathds{R})=\{-1,0,1\}$
	
	\item[(3)] $f:(-1,1)\to\mathds{R},f(x)=\frac{1}{x^2-1}$ \hspace{5mm}Bild: $f\left((-1,1)\right)=\mathds{R}_{\leq-1}$
	
	\item[(4)] $f:\mathds{R}\to\mathds{R}^2,f(x)=\left(\cos(x),\sin(x)\right)$ \hspace{5mm}Graph: $\{\left(x,\cos(x),\sin(x)\right)|x\in\mathds{R}\}$
	
	\item[(5)] $M$ Menge, $id_M:M\to M,x\rightmapsto x$ \hspace{5mm}"{}Identität{}"
	\\ \\
\end{itemize}
%9.3
\subsubsection{Definition}
\fbox{\parbox{\columnwidth}{
	Seien $f:D\to W,g:D'\to W'$ Abbildungen mit $f(D)\subseteq D'$.\\
	Dann heißt $g\circ f:D\to W',(g\circ f)(x)=g\left(f(x)\right)$ die Verkettung oder Komposition von $f$ und $g$.
}}
\\ \\ \\
\underline{Bsp:}
\begin{itemize}
	\item[(1)] $f:\mathds{R}\to\mathds{R}_{\geq0},f(x)=x^2$, $g:\mathds{R}_{\geq0}\to\mathds{R},g(x)=\sqrt{x}$ \\
	$\Rightarrow (g\circ f)(x)=g\left(f(x)\right)=\sqrt{x^2}=|x|$. also $g\circ f=$ Betragsfunktion. 
	
	\item[(2)] $f:\mathds{R}\to\mathds{R},f(x)=\sqrt{x^4+1}$ \\
	$\Rightarrow f=g\circ h$ mit $g:\mathds{R}_{\geq0}\to\mathds{R},g(x)=\sqrt{x}$, $h:\mathds{R}\to\mathds{R},h(x)=x^4+1$
	
	\item[(3)] $A\in\mathds{R}^{m\times n},f_A:\mathds{R}^n\to\mathds{R}^m,f_A(x)=A\cdot x$, $B\in\mathds{R}^{n\times l},f_B:\mathds{R}^l\to\mathds{R}	^n,f_B(x)=B\cdot x$ \\
	$\Rightarrow \left(f_A\circ f_B\right)(x)=f_A\left(f_B(x)\right)=f_A(B\cdot x)=A\cdot Bx=f_{AB}(x)\Rightarrow f_A\circ f_B=f_{A\cdot B}$
\end{itemize}









































\newpage